%% ----- BEGIN LICENSE BLOCK -----
%% Version: MPL 2.0
%%
%% This Source Code Form is subject to the terms of the Mozilla Public
%% License, v. 2.0. If a copy of the MPL was not distributed with this
%% file, You can obtain one at http://mozilla.org/MPL/2.0/.
%%
%% ----- END LICENSE BLOCK -----

%%
%% Copyright (c) 2018, Filip Brcic <brcha@yandex.com>. All rights reserved.
%%

\chapter{\texorpdfstring{Парадигме приступа меморији}{Paradigme pristupa memoriji}}\label{c:paradigme_pristupa_memoriji}

\section{\texorpdfstring{Меморија са случајним приступом (РАМ)}{Memorija sa slucajnim pristupom (RAM)}}\label{s:memorija_sa_slucajnim_pristupom}

Вероватно је свима познат израз RAM, тј. Random-Access Memory или, на српском, меморија са случајним приступом. Реч је о стандардној меморији коју има сваки компјутер, мобилни телефон, паметни сат, интелигентнија машина за веш и тако даље.

Из програмерске перспективе, реч је о меморијским локацијама којима је могуће директно приступити у сваком тренутку и сваком њеном подделу. Најбазичнији модел података који користи овакву парадигму приступа меморији је стандардни низ \lstinline{int a[n]}, што је илустровано на слици \ref{fig:prikaz_memorije_sa_slucajnim_pristupom}.

\begin{figure}  
    \begin{center}\begin{tikzpicture}
        \draw (0,5) -- (10,5) -- (10,4) -- (0,4) -- (0,5);
        \node at (5,4.5) {0};
        \draw (0,4) -- (10,4) -- (10,3) -- (0,3) -- (0,4);
        \node at (5,3.5) {1};
        \draw [dotted] (10,3) -- (10,2);
        \draw [dotted] (0,2) -- (0,3);
        \node at (5,2.5) {\(\cdots\)};
        \draw (0,2) -- (10,2) -- (10,1) -- (0,1) -- (0,2);
        \node at (5,1.5) {N-2};
        \draw (0,1) -- (10,1) -- (10,0) -- (0,0) -- (0,1);
        \node at (5,0.5) {N-1};
    \end{tikzpicture}\end{center}
    \caption{Приказ меморије са случајним приступом\label{fig:prikaz_memorije_sa_slucajnim_pristupom}}
\end{figure}
    
Основна карактеристика меморије са случајним приступом (тј. за програмерске потребе, низова) је то што је свакој локацији у тој меморији могуће приступити у \(O(1)\) времену, тј. у константном времену.

ПАР ПРИМЕРА, МОЖДА, МАДА НЕМАМ ИДЕЈУ ШТА… АЛ’ НЕШТО ТРЕБА

Међутим, уколико је потребно манипулисати низовима, одн. мењати распоред чланова низа, тада се долази до проблема јер је сваки члан фиксиран на својој позицији, па померање није могуће, већ је само могуће ископирати садржај меморије на другу локацију и уписати нову вредност. Због тога је, типично, убацивање новог елемента у низ, на i-ту позицију операција која захтева \(O(n)\) времена јер сви елементи од i-тог, до n-1-ог морају да се помере на i+1-во до n-тог места (што се каже на енглеском, да се shift-ују).

\section{\texorpdfstring{Показивачки приступ меморији}{Pokazivacki pristup memoriji}}\label{s:pokazivacki_pristup_memoriji}

Друга и, макар за сада, једина преостала парадигма меморијског приступа су показивачи (pointer-и), такође имплементирани и као референце. Идеја је да променљиве којима се барата суштински представљају само адресе у РАМ-у на којима се стварно налазе подаци. То омогућава да се стварни подаци „разбацају“ на разна места у меморији, а да и даље буде могућ приступ њима.

ИЛУСТРАЦИЈА СА МАТРИЦОМ МЕМОРИЈСКИХ ЛОКАЦИЈА И ИЗАБРАНИХ НЕКОЛИКО

Осим што показивачи могу да показују на само један податак (или структуру са више поља), показивачи такође могу да показују и на друге показиваче (обично унутар структура). Из те идеје се рађа појам једноструко или вишеструко повезаних листи, као и других, напреднијих, структура о којима ће у наредним поглављима бити речи.

ДИЈАГРАМ БАЗИЧНЕ ПОВЕЗАНЕ ЛИСТЕ (pgf-umlcd)

Главна предност код повезане листе је то што се на једноставан начин може убацити нови елемент у \(O(1)\), тј. у константном времену, али је свако претраживање ограничено на линеарно \(O(n)\).
